\section{結論・今後の課題}
\label{sec:conc}

本研究では並行分離論理と定理証明支援器を用いてGPGPUコードテンプレートを検
証する手法を提案した．我々はGPGPUカーネルを検証するためのライブラリ
\Lib{}を設計し，そのライブラリを用いてコードテンプレートを検証するために
コードテンプレートの正しさを定義し，この手法をAccelerateのmapとreduceテン
プレートに適用した．Reduceテンプレートの証明ではsimulating functionを用い
ることで，GPGPUコードの正しさをメタ論理の関数の正しさに帰着できることを示
し，テンプレートに最適化の余地があることを発見し最適化後のテンプレートの
正しさを検証した．我々は今後の課題として現実的な規模のGPUDSLに本研究を適
用することを考えているが，以下ではその際に問題となりうる課題について述べ
る．

% \subsection{コンパイラ全体の検証}
% 今後の課題として，GPUDSLコンパイラ全体，つまりソース言語からCUDAコードの
% 変換を検証することが挙げられる．そのためにはコンパイラフロントエンドで行
% われる融合変換やユーザ関数のコンパイルを検証する必要があるが，そのどちら
% も既存の技術を用いることで行うことができると考えている．実際のGPUDSLコン
% パイラの検証は今後の課題である．

\subsection{より高度なCUDAの意味論への対応}
本研究で用いた並行分離論理はスレッドブロック，グリッドや共有メモリといっ
た基本的なCUDAの機能をサポートしている．一方でいくつかのコードテンプレー
トはより高度なCUDAの機能を用いて記述されている．その中には
warp-synchronous programming，warp shuffle命令といった機能が含まれる．
% GPGPU向け並行分離論理でatomic命令を含むプログラムの検証はAmighiらによって
% 議論されており~\cite{Amighi15}，我々の手法でも容易に利用できるはずである．
 
Warp-synchronous programmingとはwarp内のスレッドが1命令毎に同期的に実行さ
れることを利用してバリア同期を省略するプログラミング手法である．Warpとは
スレッドIDを32で割った商が等しくなる同じスレッドブロックに属するスレッド
の集合である．AccelerateコンパイラでもWarp-synchronous programmingを用い
てreduceテンプレートの最適化を行っている．GPUCSLではこれらの実行をモデル
化していないため，warp-synchronous programmingを用いたコードは検証できな
い．
% が，Nvidia社の文書ではこの技術は将来のCUDAでも利用できる保証はなく，後
% 述のwarp shuffle命令を用いることを推奨している~\cite{Kepler}．そのためこの
% 機能を用いるプログラムを正しいとみなすかどうかは議論の余地がある．
このような実行モデルに従うプログラムの検証は，小島らによるSIMTプログラム
のためのHoare論理~\cite{Kojima13}を用いることで行うことができると考えられ
る．

Warp shuffle命令は共有メモリやグローバルメモリを使わずにwarp内でデータの
交換を行うための命令である．Warp shuffle命令を呼び出したwarp内のスレッド
間で引数に指定した値の交換が行われる．GPUCSLの視点から見ると，warp
shuffle命令はwarp単位のリソース (ここでは値) の交換とみなすことができ，バ
リア同期命令に対するバリア仕様のようにwarp shuffle命令に仕様を与えること
で検証できると考えられる．

\subsection{コードテンプレートの証明の容易化}
本研究ではコード検証のためのライブラリを作成し，それを用いてコードテンプ
レートの検証を行った．GPUVeLibによるコード検証は冗長なスクリプトの記述が
多く，まだ多くの改善の余地がある．その中には逐次実行に関する$\vdseq
\htri{P}{C}{Q}$の証明や，リソースの集約に関する条件 ($\sep_{i \in
\Tid}BS(i, b)_{pre} => \sep_{i \in \Tid{}}BS(i, b)_{post}$など) の証明が
ある．逐次実行に関する証明はChlipalaや~\cite{Chlipala11}や
Caoら~\cite{Cao15}による証明自動化手法を用いることで同様に自動化できると考
えられる．一方でリソースの集約に関する条件は$\sep_{i \in \Tid{}}BS(i,
b)$のように一般的な個数の分離積を扱う必要があり，このような条件の自動的な
証明はこれらの自動証明ライブラリでは議論されていない．このような条件の一
般的な証明は困難であるが，\mkMap{}や\reduce{}テンプレートに現れたGPGPUカー
ネル検証で頻繁に出現するようなパターンに限れば自動化は可能であると考えら
れる．

またGPGPUプログラムの自動検証技術はBettsらによるGPUVerify~\cite{Betts12}
など多く存在し，それらはカーネルの競合状態やバリア相違が起こらないこといっ
た一般的な性質を検証する．これらの検証器をコードテンプレートに応用するこ
とで，生成される任意のカーネルが競合状態を起こさないことやバリア相違を起
こさないことなどを容易に検証できる可能性がある．